\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsubsection*{Fragebogen Leitfadeninterview Security Awareness}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Fragebogen Leitfadeninterview Security Awareness}

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0mm}
  \item  \textbf{Verdankung der Zeit, Vorstellung Interviewer} \newline \footnotesize{IT Service Manager, IT Security Officer} \normalsize
  \item  \textbf{Warum sind wir hier?}\newline \footnotesize{Der \group \acrshort{ciso} will die Security Awareness des Unternehmens anheben. Dazu werden eine Online-Umfrage und Experteninterviews durchgeführt und ausgewertet. Aufgrund der Resultate werden Empfehlungen für ein Security Awareness Programm \textbf{Next Generation} ausgearbeitet. Next Generation bedeutet die ganzheitliche Integration von Security Awareness in das Unternehmen (Leitbild, Unternehmenskultur, Kompetenzmodell) mittels moderner Ansätze aus Kommunikation, Marketing, Psychologie.}  \normalsize
  \item \textbf{Ziele des Interviews}\newline \footnotesize{Deine persönliche Meinung zu Security Awareness Themenkomplexen betreffend das Unternehmen, dein persönliches Umfeld, deine Wahrnehmnung, resp. Erwartungshaltung bezüglich Security Awareness, etc. }  \normalsize
  \item \textbf{Grobe Interviewstruktur}\newline \footnotesize{Besteht aus einem Teil mit allgemeinen Angaben zu Dir selber und einem Teil mit fünf Leitfragen zu Security Awareness, mit offener Diskussion.}  \normalsize
  \item \textbf{Tonaufnahme erlaubt?}\newline \footnotesize{JA \framebox(8,8){}\hspace{1cm} NEIN \framebox(8,8){}  \normalsize 
  \item \textbf{Deklaration Datenschutz} \newline \footnotesize{Vertraulichkeit der Daten ist gewährleistet, diese Liste wird nach elektronischer Nacherfassung vernichtet,  elektronische Datenhaltung im EU Raum, Auswertung erfolgt garantiert anonymisiert} }
\end{itemize}

\normalsize{\textbf{Allgemeine Angaben}}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-1mm}
  \item \textbf{Welches ist Deine Rolle im Unternehmen?}\newline \footnotesize{Teammitglied \framebox(8,8){}\hspace{1cm} Teamleitung \framebox(8,8){}\hspace{1cm} Management \framebox(8,8){} }\normalsize
  
  \item \textbf{In welchem Bereich arbeitest Du?}\newline \footnotesize{GL \framebox(8,8){}\hspace{0.5cm}Softwareentwicklung \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Kundensupport \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Admin \framebox(8,8){}\hspace{1cm}MarKom \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Legal \& Finanzen \framebox(8,8){}\hspace{1cm}HR \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Verkauf \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Academy \framebox(8,8){}\hspace{1cm}IT \framebox(8,8){}\hspace{0.5cm}Projektmgmt \& BA \framebox(8,8){}\hspace{0.5cm}Services \framebox(8,8){} }\normalsize
  
  \item \textbf{Seit wann arbeitest Du für das Unternehmen?}\newline \footnotesize{Weniger als 5 Jahre \framebox(8,8){}\hspace{1cm}5-10 Jahre \framebox(8,8){}\hspace{1cm}10-15 Jahre \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Mehr als 15 Jahre \framebox(8,8){} }\normalsize
  
  \item \textbf{Seit wann arbeitest Du in Deiner Branche?}\newline \footnotesize{Weniger als 5 Jahre \framebox(8,8){}\hspace{1cm}5-10 Jahre \framebox(8,8){}\hspace{1cm}10-15 Jahre \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Mehr als 15 Jahre \framebox(8,8){} }\normalsize
  
  \item \textbf{Welches ist Dein höchster Schulabschluss?}\newline \footnotesize{kein Abschluss \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Berufslehre \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Höhere Berufsbildung \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Hochschule (Fachhochschule, Universität) \framebox(8,8){} }\normalsize
  
  \item \textbf{In welcher Region der Welt bist Du aufgewachsen?}\newline \footnotesize{Afrika \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Amerika (Nord-, Mittel-, Süd-, Karibik) \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Asien \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Europa \framebox(8,8){}\hspace{1cm}Ozeanien \framebox(8,8){} }\normalsize
\end{itemize}


\end{document}
