\begin{sloppypar}
Die Wurzeln des Unternehmens {\companyshort} liegen in der ehemaligen Informatikabteilung einer namhaften Schweizer Privatbank. Durch das Auslagern dieser Abteilung in eine eigenständige Firma wurde 1985 der Grundstein für die spätere Entwicklung eines neuartigen Bankensystems gelegt, welches 1996 erstmals bei einer Privatbank installiert wurde. Das Unternehmen zählte damals 5 Mitarbeitende, einen Kunden und 500 Benutzer des Bankensystems.

1996 wurde die Gründerfirma in die {\companylong} umfirmiert. Es folgen diverse weitere Produktinstallationen und der Schritt ins Retailbankengeschäft. Bis Ende 2003 zählt das Unternehmen 250 Mitarbeitende, 20 Kunden und 15'000 Benutzer des Bankensystems.

Ab 2005 erfolgte die schrittweise Internationalisierung, beginnend mit dem Aufbau der ersten Auslandsniederlassung in \companyopscenterSEASIA. Bis 2010 werden weitere Niederlassungen im europäischen Raum geründet. Ende 2010 beschäftigt {\companyshort} weltweit 1'200 Mitarbeitende aus 40 Nationen, die von {\companyshort} entwickelte Bankenlösung wird von etwa 40'000 Benutzern bei 40 Kunden eingesetzt.

Mit der Eröffnung des \acrlong{bpo} Marktes ab 2011 wird die {\companylong} vom Softwarehersteller zum Outsourcing-Anbieter für Banken, welche ihr Kernbankensystem aus Kosten- oder anderen Gründen nicht mehr selber betreiben wollen. Die {\companyshort} befriedigt dieses Marktbedürfnis durch das \acrshort{bpo} Angebot als "`Managed Service"' an (Betriebsmodell \acrshort{saas}). Im Jahre 2015 zählt die \group über 2'200 Mitarbeitende an allen Standorten. Das Produkt \abs wird von über 60'000 Benutzern genutzt.

(vgl. \cite{avaloq_geschichte_????})
\end{sloppypar}
